\documentclass[11pt,letterpaper]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[left=2cm,right=3cm,top=2cm,bottom=3cm]{geometry}
\usepackage[spanish]{babel}
\selectlanguage{spanish}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{ulem} 
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{makeidx}
\usepackage{helvet}
\usepackage{color}
%\usepackage[numbered, framed]{mcode} %codigos de matlab
\usepackage{hyperref}
\usepackage{caption}
%\DeclareCaptionType{code}[Código Fuente][Índice de Códigos] 
%\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault} %listado de códigos fuente
%\definecolor{mygreen}{RGB}{28,172,0} % color values Red, Green, Blue
%\definecolor{mylilas}{RGB}{170,55,241}
%\usepackage[]{mcode}
\usepackage{cite}


%\keywords{Dynamic Clamp; Electrophysiology; Neuroscience; Neuromorphic}
%\sloppy
\begin{document}

%\part{ANTECEDENTES}
\chapter{Introducción y Objetivos}
%\label{cap:intro}
\section{Dynamic Clamp: Orígenes y posibilidad de investigación}
La neurociencia y en particular, el campo de la electrofisiologia, han avanzado considerablemente en el último tiempo, debido en gran medida a los avances en la tecnologia disponible. Los computadores con capacidades de procesamiento cada vez más grandes, creciendo de acuerdo a la Ley de Moore, mejores técnicas en microscopía y la posibilidad de almacenamiento de los datos recopilados, han sido en gran medida los impulsores de los últimos avances en estas disciplinas \textcolor{red}{Cuando uno dice algo tiene que poner una cita}.
%\\ \\
Una de las técnicas beneficiadas con tales avances es la denominada \textit{Dynamic Clamp}.  \sout{La idea de esta técnica es extremadamente sencilla.} Se le inyecta una corriente determinada a una célula en particular, se registra la respuesta en voltaje de esa célula y se recalcula la corriente a inyectar, de forma tal que la conductancia de la celula se mantenga constante. % \\ \\
Sin embargo, y como se explicará con mayor detalle, tal proceso no es tan simple de realizar, pues se deben llevar a cabo \sout{un sinnúmero}\textcolor{blue}{muchos} de cálculos matemáticos, complejos muchas veces, y además en tiempo real. \\ %\\
Dynamic Clamp no es una técnica antigua. En 1979, Erwin Neher y Bert Sakmann desarrollaron la tecnica de \textit{Patch Clamp}, una técnica de laboratorio que permite el estudio individual o múltiple de canales iónicos \textcolor{blue}{(ref !)}.  Por tal técnica, los autores recibieron el Premio Nobel de Medicina en 1991\cite{NobelPrize}. Posteriormente, desde 1990 el \textit{Patch Clamp} sufrió una serie de mejoras, que llevaron finalmente al desarrollo del actual Dinamic Clamp\cite{Prinz:2011}. %\\
Debido a lo “simple” pero genérico de la técnica, se han desarrollado una serie de estudios que han permitido descubrir e investigar nuevos comportamientos de las células.\textcolor{red}{Esta idea queda en el aire y sin referencias.}
%
\section{Motivación}
Actualmente, Dynamic Clamp es una técnica implementada mediante software.  Debido a numerosos problemas en la técnica, los cuales serán presentados en el capítulo siguiente,  se pretenderá acercarse nuevamente a la solución a través de hardware, pues si bien las soluciones por software son mucho más flexibles, las soluciones a través de hardware suelen ser muchísimo más rápidas \textcolor{red}{ref}. 
El desarrollo de esta tesis contempla la simulación de un dispositivo electrónico que permita emular la respuesta de una neurona ante diferentes señales de entrada, ocupando para ello, diferentes modelos de canales iónicos.  Según los resultados obtenidos en esta tesis, podrá entonces pasarse a una etapa de diseño de prototipo, para su posterior utilización en laboratorios. %\\
En una primera instancia se estudiaran los diferentes modelos de canales iónicos dependientes de voltaje existentes.  Posteriormente esos modelos planteados en forma de ecuaciones diferenciales serán modelados en Matlab, en donde se desarrollará el modelo completo del sistema a crear. %\\
Posteriormente, y una vez comprobada la estabilidad dinámica del modelo, se modelará electrónicamente y se simulará cada canal, empleando para ello Multisim, una suite para diseño electrónico. %\\
Finalmente se realizaran análisis de la señal de salida, para comparar su comportamiento con los sistemas biológicos existentes.

\section{Objetivos generales y específicos}
\subsection{Objetivo General}
Diseñar, simular y analizar un circuito electrónico que utilice modelos de canales \sout{celulares} iónicos, para la técnica de Dynamic Clamp.
\subsection{Objetivos Específicos}
\begin{enumerate}
\item{Estudiar los modelos dinámicos clásicos de canales de $Na^+$ y $K^+$}
\item{Establecer un circuito eléctrico, basado en las ecuaciones dinámicas estudiadas.}
\item{Simular e implementar el circuito propuesto.}
\item{Simular e implementar un generador de señales ad-hoc al circuito.}
\item{Analizar las propiedades de la señal de salida del circuito.}
\end{enumerate}
%
%------------------------------------------------------------------------------------
%
\section{Estado del Arte}
\label{cap:antecedentes}
\sout{En este capítulo se explicará de \sout{forma suscinta} en qué consiste la técnica denominada Dynamic Clamp, mostrando la teoría en la que dicha técnica se basa y enunciando algunos experimentos realizados con esta técnica.  Posteriormente se ahondará un poco más en la escencia de la técnica, su implementación y los problemas asociados a cada implementación.  Finalmente se enunciará la problemática a resolver.}
%
\subsection{Características generales de Dynamic Clamp}
Dynamic Clamp\footnote{\sout{Es común utilizar su forma inglesa, pues en español la traducción sería algo como “engrapado dinámico”. Purves denomina a la técnica y sus derivados como “pinzamiento”. Así, esta técnica se denominaría pinzamiento dinámico. Por practicidad se utilizará la forma inglesa a lo largo de este documento.} \textcolor{red}{totalmente irrelevante este footnote}},\sout{ como se mencionó en el capítulo anterior,} consiste en inyectar una corriente determinada a una célula en particular, registrar la respuesta en voltaje de esa célula y recalcular la corriente a inyectar, de forma tal que la conductancia de la celula se mantenga constante. \textcolor{red}{No queda claro al lector para que haces esto, mejor di que la idea es mantener la conductancia constante, lo que conseguiras mediante .... El hecho de mantener la conductancia constante te va a permitir emular ciertas condiciones que no puedes estudiar en el current clamp tradicional} En otras palabras, Dynamic Clamp es un lazo cerrado entre el voltaje de membrana sensado $V_m$ y la corriente \textcolor{blue}{aplicada} $I_{inj}$ , donde esta corriente es calculada según parámetros dados de conductancia, $g_{add}$ y voltaje de reversión, $E_{add}$.
De esta forma, cualquier \sout{“corriente de} conductancia\footnote{\sout{En estricto rigor es una corriente caracterizada por una dependencia entre el voltaje de membrana y una conductancia en particular, deseada.  Es bastante común en electrofisiología denominar a esta corriente inyectada “corriente de conductancia”, o más coloquialmente, “inyectar una conductancia”.}}” puede ser insertada en la membrana de la célula.  \sout{De forma aún más curiosa,} debido a que $g_{add}$ puede ser dependiente del tiempo, también puede ser negativo, \textcolor{blue}{de} esta manera, es posible “extraer” artificialmente un canal de la membrana celular. Para ello se debe inyectar una corriente de igual magnitud, pero distinto sentido que la que se produce por el canal $j$.
En la práctica, cualquier canal puede ser insertado o extraído de la membrana celular, lo cual brinda una gama de posibilidades bastante amplia y hace que esta técnica prometa numerosos avances en un futuro no muy lejano.

\subsection{\textcolor{blue}{Uso de Dynamic Clamp en Neurociencia}}
Las opciones que Dynamic Clamp da, para la experimentación son extremadamente amplias.  Una simple búsqueda en PubMed, con el texto ”Dynamic Clamp” entrega la no despreciable suma de 1313 publicaciones\footnote{Consultado el 5 de Diciembre de 2014. %\url{http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=dynamic+clamp}
}.  
En particular, en \cite{destexhe2009dynamic} se realiza un compilado de muchos papers y técnicas asociadas a Dyamic Clamp.  A continuación se enunciarán algunas de las posibles opciones que da esta técnica, para el avance de las ciencias biológicas.
Como primer ejemplo, se tiene el experimento de Robinson y Kawai, quienes inyectaron entradas sinápticas artificiales en cultivos de neuronas hipocampales del Sistema Nervioso Central (SNC) de vertebrados.\\
Dentro de sus usos, Dynamic Clamp puede ser utilizado para aplicaciones de farmacología virtual.  Esta aplicación consiste en añadir y ocasionalmente sustraer canales en una célula aislada.  Esto da la enorme ventaja, con respecto a su equivalente farmacológico real, de poder ajustar todas las propiedades del canal y observar los parámetros del espacio del canal presentes en la célula.\cite{Milescu2008,Milescu2010,Piwkowska2009}.\\ \\
Dynamic Clamp también permite la posibilidad de implementar sinapsis artificiales en neuronas.  De esta manera, la técnica es adaptada especialmente para el estudio de la inhibición sináptica.  Por ejemplo, esta forma de utilizar Dynamic Clamp fue empleada para investigar el impacto de entradas sinápticas únicas tipo GABA-A y GABA-B\footnote{GABA-A y GABA-B son receptores específicos para el ácido gamma-aminobútrico (GABA).  Estos receptores son canales iónicos activados por ligando, es decir, activan el paso de iones en presencia de GABA.}  en el bursting\footnote{Bursting neuronal es un tipo de respuesta de las neuronas, en las que éstas disparan muchos potenciales de acción, seguido de un período de inactividad. \sout{No existe palabra en español para este comportamiento.}\textcolor{blue}{disparo en rafaga}} de neuronas del tálamo(Ulrich y Huguenard 1996, 1997)\cite{Piwkowska2009}.

En términos generales, Dynamic Clamp permite la manipulación selectiva de canales para los cuales ciertos fármacos agonistas y antagonistas específicos no son del todo conocidos, permitiendo de esta manera, la experimentación farmacológica virtual, como por ejemplo  un estudio de las corrientes de sodio persistentes en neuronas piramidales en el sector CA1 del hipocampo\cite{Piwkowska2009,storm2009functions}.

Es debido a estas y otras posibilidades de investigación \textcolor{red}{esto queda ambiguo} que se hace necesario contar con herramientas y setups específicos en laboratorios de neurociencia, electrofisiología y áreas afines, con el objetivo de avanzar en la investigación y permitir el descubrimiento de nuevas enfermedades y fármacos.
%
\section{Estado del Arte}
Aproximadamente 15 años después que Hodking y Huxley establecieran las ecuaciones que gobiernan el potencial de acción de una neurona, Lewis logró crear un circuito que emulaba el comportamiento de la neurona\cite{Lewis1968}.  Tal diseño permitió el avance, en parte, de la técnica de Dynamic Clamp. A pesar de ello, no ha sido posible elaborar un circuito que emule completamente el comportamiento de una neurona, como se mostrará a continuación. 
\subsection{Diferentes modelos para un mismo problema}
En una primera instancia, y debido a la complejidad de las ecuaciones de Hodking y Huxley (HH), se desarrollaron diversos métodos y simplificaciones para estudiar el comportamiento de las neuronas, sin recurrir a costos en tiempos de procesador o costos económicos.  Un listado de los modelos se muestra en\cite{Izhikevich2004}, donde es posible observar que el modelo de Hodking y Huxley es prohibitivo en términos de costos de cómputo, medido en FLOPS por milisegundo, tal y como se observa en la Figura \ref{fig:plausibilidad}\\ 
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{../images/plausibilidad}
\end{center}

Con el paso de los años, diferentes aproximaciones se han hecho.  Las más usuales son discretizar las ecuaciones, ya sea usando el modelo de Hodking y Huxley, Hindmarsh-Rose, FitzHug-Nagumo u otros y,  con tal discretización, resolverlas utilizando software\cite{Clausen2013,Kemenes2011,Prinz2004}.
Por otra parte, se han realizado circuitos que se adapten con menos flexibilidad pero con mayor velocidad a los modelos a estudiar. Tales circuitos son análogos en su totalidad o, en menor medida, mezclando electrónica análoga y digital pero manteniendo una salida completamente análoga\cite{Basham2009,Lewis1968}.\\ 

Por último, debido al avance en la miniaturización de circuitos y el avance de los circuitos FPGA\footnote{Field Programmable Gate Array. Es un dispositivo semiconductor que permite ser reconfigurado in situ mediante software.}, es que se han realizado circuitos específicos para resolver las ecuaciones de los modelos de membrana planteados\cite{Bast2011,Luo2011,Rachmuth2008}.
%
\subsection{Dynamic Clamp Análogo}
Debido a que Dynamic Clamp nació en una era digital (1993)\cite{Piwkowska2009} no existen circuitos analogos dedicados para el desarrollo de la técnica. Debido a esto, no existen en la literatura mas que dos circuitos empleados en Dynamic Clamp \cite{sharp1992artificial, Lewis1968,Prinz:2011}.\\
Quizá podría considerarse el circuito de Lewis como el precursor de Dynamic Clamp, pues fue él quien diseñó un circuito neuromimético que emulaba el comportamiento de una neurona \cite{Lewis1968,Lewis1968-IEEE,macgregor2012neural}.  Dicho circuito fue utilizado principalmente para probar el \textit{coupling} eléctrico entre dos neuronas y en redes neuronales, por tanto podría no ser considerado como un circuito Dynamic Clamp propiamente tal.\\
Por otro lado, el circuito que propone Sharp et al., utiliza la comparación de dos potenciales de membrana de dos células distintas, y amplifica la diferencia entre ellas, por tanto tampoco podria ser considerado como un circuito 100\% Dynamic Clamp.

Ahora bien, actualmente la integración de circuitos a niveles de gran escala (VLSI) han permitido el avance de múltiples técnicas y creación de numerosas aplicaciones. Dynamic Clamp no escapa a ello, existiendo en la actualidad ciertas aplicaciones de integración de circuitos para la creación de protocolos Dynamic Clamp\cite{Renaud2011,grassia2011tunable}.

En la teoria, los cálculos de $I_{inj}$ y el sensado de $V_m$ es directo.  Sin embargo, este tipo de soluciones presenta como falencias la falta de flexibilidad, debido a que un circuito especial es necesario para cada modelo a implementar.  Por otro lado, es técnicamente complejo obtener las mismas precisiones que con los sistemas digitales, debido al ruido intrínseco de los transistores.
%
\subsection{Dynamic Clamp Digital}
Sharp et al. propusieron, un año después de su circuito análogo, un procedimiento digital, en donde se emplea un computador para establecer los cálculos de conductancias a inyectar en la célula\cite{sharp1993dynamic}. Desde ese entonces se ha avanzado en técnicas cada vez más complejas y computacionalmente eficiente para implementar Dynamic Clamp de forma digital.  Según se señala en un review online\cite{Prinz:2011}, los mayores avances en esta técnica han sido del tipo digital.
%
\begin{itemize}
\item{1993: Dos grupos de neurofisiologos reportan, independientemente, los primeros usos de circuitos digitales en la aplicación de Dynamic Clamp.}
\item{1995: Le Masson et al. (1995) usa Dynamic Clamp para construir una red neuronal híbrida, con neuronas biológicas y modelos neuronales digitales.}
\item{1999: Christini et al. (1999) introducen RTLDC, el primer sistema de Dynamic Clamp basado en Linux de tiempo real (Real Time Linux, RTL).}
\item{2001: Pinto et al. (2001) establece un sistema de multiplexión digital para poder grabar hasta cuatro neuronas.}
\item{2004: Raikov et al. (2004) introducen Model reference current injection (MRCI) que opera bajo RTL,el cual incluye scripting de alto nivel para resolver sistemas de ecuaciones diferenciales.}
\item{2007: Hughes et al. (2007) introducen NeuReal, un sistema de Dynamic Clamp diseñado para la implementación de dendritas artificiales.}
\item{2007: Butera, Christini, and White introducen RTXI, un software de código abierto, basado en el trabajo de Christini et al.}
\item{2008: Milescu et al. (2008) desarrollan QuB, el primer sistema para Dynamic Clamp que incluye modelos cineticos markovianos.}
\end{itemize}
%
Debido a que para realizar cualquier experimento de Dynamic Clamp se deben resolver, como mínimo un sistema de ecuaciones diferenciales, usualmente acopladas y no lineales, los requerimientos y exigencias del procesador empleado son críticos a la hora de montar un sistema digital. \\ \\
Además, la velocidad del procesador no es el único inconveniente. El sistema operativo empleado suele ser también un factor importante de retraso, debido a la forma en que éste asigna las tareas al procesador.  \\ \\
Algunas distribuciones Linux (o sistemas Unix-like) permiten el control del usuario sobre las tareas asignadas al procesador, de esta forma es posible asignar toda la carga de trabajo para el software que controla Dynamic Clamp.  Sin embargo, en sistemas basados en Windows, el usuario no tiene el control sobre la carga de trabajo del procesador, lo cual dejaría en stand-by el proceso que controla Dynamic Clamp, generando Jitter en los cálculos e incorporando ruido y latencias a las mediciones. 
%
\section{Descripción del problema}
Como se mencionó, la técnica Dynamic Clamp permite realizar pruebas sobre células, neuronas en particular.  Estas pruebas requieren una realimentación de la salida de la célula, pues se asume que la conductancia de la célula es constante y, por tanto, la inyección de corriente debe ajustarse en \textbf{tiempo real}.

Entre los numerosos problemas existentes en la actualidad, el primero consiste en enclavar, en fase y tiempo, la corriente inyectada con el voltaje medido.  Además, debido a las características de amplitud de las corrientes y voltajes de membrana, es necesario filtrar la señal registrada. Ello ocasiona desfases que dificultan el enclavamiento de las señales, generando un delay entre lo registrado y lo inyectado.  Si además, se asume que el filtrado y, en general, todo el proceso de Dynamic Clamp se realiza por medio de sistemas digitales, el delay incorporado de los filtros debe sumarse al requerido por el procesador(\textit{jitter}) para computar todo.\\
Christiani et al. aparentemente pudieron resolver el problema de los registros en tiempo real\cite{christini1999practical}, sin embargo debe tenerse en consideración que al intentar digitalizar las grabaciones celulares, se incurren en problemas de cuantización, y se depende directamente del tiempo del reloj de la tarjeta capturadora (Digital Analog Conversor, DAC).
Por otro lado, y a pesar de que los circuitos VLSI pueden ser considerados como circuitos análogos que permiten la realización de Dynamic Clamp Análogo, suelen ser extremadamente caros y complejos en su realización. \\

El problema radica entonces, en tener un circuito barato, de fácil construcción y que permita una grabación y estimulación de la célula, en tiempo real, sin problemas de jitter asociados y sin depender de errores de cuantización de tipo digital.

\section{Conclusiones}
Hasta el momento, el único circuito neuromimético\footnote{derivado del griego \textit{Neuro}, relativo al sistema nervioso, y del latin \textit{mimesis}, imitación} ha sido el desarrollado por Lewis en 1968.  Su principal falencia consiste en la utilización de dispositivos semiconductores en base a germanio, muy difíciles de conseguir en la actualidad y su increible complejidad para desarrollar cada uno de los componentes que definen un canal iónico (véase \ref{sec:channels}).  La pregunta que cabe responder entonces es:\\
\\

%\begin{center}
%\textit{Dadas las actuales condiciones tecnologicas y herramientas de simulación, es posible replicar un circuito, más simple que los analizados, que mantenga las características neuronales básicas, observadas tanto en el paper de Lewis\cite{Lewis1968}, como en ciertos modelos biológicos}
%\end{center}
%
%--------------------------------------------------------------------------------
%
%\chapter{Neurona y Potencial de Acción: Características generales y definiciones.}
\chapter{Excitabilidad neuronal}
\section{Introducción}
\sout{Hasta el momento, sólo se ha hablado de células en general.  }
Las células de interés para este trabajo son las neuronas.  Este tipo de células cumple una función importante en la transmisión de la información desde y hacia el resto del cuerpo del ser vivo en el que se encuentran presentes.  Las neuronas son un tipo de células especializadas en la comunicación y procesamiento de información.  Esta información suele ser de tipo eléctrico, de ahí que los canales iónicos regulados sean de una importancia crucial en este tipo de células. 
\textcolor{red}{Definir esto de los canales.}%\\
La información se propaga a través de la neurona mediante un Potencial de Acción, el que puede ser entendido como una onda que viaja a través de un cable con pérdidas. \textcolor{red}{Pero buen hombre, toda la gracia del potencial de acción es que no hay perdida de informacion. Explica que significa esto de la propagacion.}\\
\textcolor{red}{Ahora  tienes que definir la sinapsis y decir en 2 palabras que tiene que ver con el potencial de accion y/o con el flujo de informacion.}

\sout{Para poder colocar todos estos conceptos en orden, en este capítulo se explica la forma básica por la cual una neurona transmite la información, desde el mundo físico, hacia el interior del cuerpo de cualquier animal.  Posteriormente se enuncian las partes de la neurona y la función básica que cada estructura realiza.  Finalmente se analiza el elemento de comunicación escencial de la neurona: El potencial de acción.}


\section{Propagación de la información entre neuronas.}
\textcolor{red}{Esto es una tesis, no un articulo de lun, asi que no puedes ser tan coloquial al escribir.}
\sout{Imagine su ojo.  Está compuesto por el iris (la parte con color), la pupila, la cuál se dilata o contrae para permitir entrar más o menos luz a la retina; La retina, la cual contiene diferentes tipos de células nerviosas que responden, ya sea a la luz o a un color en particular.  Un fotón llega a esta región del ojo.  Dicho fotón genera un cambio en la rodopsina, una proteína sensible a la luz, que se encuentra en ciertas neuronas del ojo. Ese cambio, genera que en esa célula en particular, \textit{célula `a'}, se produzcan una serie de fenómenos químicos que ocasionan la liberación de un neurotransmisor en sus botones sinápticos.  Una neurona postsináptica, \textit{célula `b'}, unida a la \textit{célula `a'} que fue exitada con el fotón puede ahora recibir los neurotransmisores presentes en el espacio intersináptico.  Con ello, la \textit{célula `b'} transmite el impulso eléctrico a lo largo de su axón a la siguiente neurona conectada a ella, y así sucesivamente, hasta llegar al centro de procesamiento principal, ubicado en la corteza visual.\\
En resumen, un sensor primario presente en una neurona primaria,  es excitado según algún mecanismo físico (presión, temperatura, luz) o químico (olor, sabor), y genera un cambio químico en dicha neurona primaria.  Esta neurona, secreta neurotransmisores que son captados por neuronas de segundos niveles y así comienza una cadena de comunicaciones del tipo ``unicast'', ``broadcast'' o ``multicast'', según sea la configuración del circuito neuronal en el que se genere el estímulo.}

\begin{figure}[tph]
 \centering
  \includegraphics[scale=.25]{../images/conexiones.png}
  \caption{Conexiones entre las fibras nerviosas de un cerebro humano. Imagen obtenida de \cite{lehrer2009neuroscience}. \textcolor{red}{OUT !}}
 \label{fig:potencialAccion}
\end{figure}

\sout{La {\bf transmisión del potencial de acción}, o {\bf sinapsis}, consiste en una serie de eventos, ya sea químicos o eléctricos, que permiten que la señal generada en una célula, pueda viajar a otra, para llegar a su destino final. }\\
\sout{A pesar que la transmisión de una sinapsis no sea del todo compleja en términos teóricos, si es extremadamente difícil de modelar y de entender, pues cada proceso biológico genera diferentes tipos de señales, y tiene asociados diversos circuitos neuronales, los cuales aún se están estudiando}\cite{gollisch2010eye}. \sout{Se ahondará un poco más en esto en el capítulo \ref{cap:sinapsis}.}
%
\section{Estructura de la neurona y definiciones.}
\sout{Como se mencionó en el capítulo \ref{cap:celula}, la célula presenta diversas estructuras funcionales que permiten su correcto funcionamiento.  La neurona es un tipo de célula, compuesta de las mismas estructuras que las presentadas anteriormente.  Sin embargo, la neurona posee además, estructuras y partes adicionales que le permiten desarrollar de mejor forma la función de célula transmisora de información.\\
En la figura \ref{fig:neuronaDibujo}, se muestran las principales partes de la neurona.  A continuación se enunciarán brevemente las características funcionales de dichas partes.}
\begin{itemize}
%
\item{{\bf Núcleo:} Posee la misma función que el resto de las células.  Aloja al ADN y lo protege de posibles daños.}
\item{{\bf Dendrita:} Esta estructura es básicamente una modificación del cuerpo de la célula.  Cada dendrita es una extensión del cuerpo celular, que se conecta o acerca hacia los terminales del axón de otra neurona, con el objetivo de poder captar los neurotransmisores que son disparados hacia el medio extracelular.}
\item{{\bf Axón:} Es una extensión muchísimo más larga del cuerpo celular.  Es a través del axón que viaja la información o potencial de acción, desde el cuerpo celular hacia los terminales del axón\footnote{En realidad, se han encontrado pruebas que muestran que el axón en realidad puede iniciar un potencial de acción lejos del soma o cuerpo celular, y la transmisión es bidireccional, pero dichos estudios escapan a los alcances de esta tesis}, para liberar neurotransmisores que serán recibidos por neuronas post-sinápticas.}
\item{{\bf Mielina:} Es una estructura adiposa que aisla el axón.  Básicamente funciona como aislante eléctrico.  Sin este aislante, el potencial de acción se perdería a través del axón, igual que un cable con pérdidas eléctricas debido a una mala aislación.}
\item{{\bf Célula de Schwann:} Esta célula es la encargada de crear la mielina.}
\item{{\bf Nodo de Ranvier:} Es el espacio existente entre dos mielinas.  Ayuda a una propagación más rápida del potencial de acción}
\item{{\bf Terminal del axón (boton sináptico):} Esta parte del axón es la encargada de liberar los neurotransmisores adecuados para que la neurona post-sináptica pueda capturarlos con sus dendritas y continuar el potencial de acción.}
\end{itemize}
%
\begin{figure}[tph]
 \centering
  \includegraphics[scale=.2]{../images/neuronaDibujo.png}
  \caption{Partes principales de una neurona. Imagen obtenida desde  \url{http://es.wikipedia.org/wiki/Sistema_nervioso}. \textcolor{red}{OUT !}}
 \label{fig:neuronaDibujo}
\end{figure}


\section{Potencial de Acción}
\sout{Quizá uno de los elementos más importantes de la comunicación y propagación de la información entre neuronas, lo constituya el potencial de acción.}  
El potencial de acción es una \sout{despolarización eléctrica y repolarización breve pero intensa}\textcolor{blue}{aumento transitorio del potencial de membraba} \sout{de la membrana plasmática,} producida por el movimiento de entrada de iones sodio y el posterior movimiento de salida de iones potasio.  Estos movimientos iónicos están controlados por la apertura y el cierre de canales de sodio y potasio dependientes de voltaje\textcolor{blue}{, los cuales son proteínas de transmembrana que son capaces de transitar entre un estado no conductor a conductor, dependiendo del potencial de membrana}.  De hecho, es posible explicar el desarollo de un potencial de accion únicamente en términos del comportamiento de dichos canales \textcolor{blue}{(ref)}.  Una vez que se inicia un potencial de acción en una región de la membrana, éste viaja a lo largo de la membrana desde el punto de origen, mediante un proceso llamado propagación.\\
%
\sout{Para comprender bien el proceso de un potencial de acción, es preciso definir ciertos conceptos, que pueden ser clarificados en la figura \ref{fig:potencialAccion}.  En ella}\textcolor{blue}{En un potencial de acción } se observan las 4 etapas principales: \textbf{Potencial de reposo, Despolarización, hiperpolarización y repolarización}.\\
%
\begin{figure}[tph]
 \centering
  \includegraphics[scale=.35]{../images/potencialAccion.png}
  \caption{Etapas de un potencial de acción. Imagen obtenida de \cite{becker2007mundo}.}
 \label{fig:potencialAccion}
\end{figure}
%\newpage
En una neurona en reposo, los canales de sodio y potasio dependiente de voltaje están normalmente cerrados. \sout{ Cuando una región de una célula nerviosa es despolarizada \sout{ligeramente}, una fracción de los canales de sodio responden y se abren.  Al hacerlo, el incremento de la corriente de sodio actúa para despolarizar más a la membrana. }%\\
De la figura \ref{fig:potencialAccion}, se observa que el \textbf{\textcolor{blue}{P}otencial de reposo (1)} es aquel nivel de voltaje, medido con el electrodo de referencia en el medio extracelular, en el que la neurona está \sout{permamentemente.  Es el nivel basal o de} \textcolor{blue}{en el} reposo.  \sout{Varía entre diferentes especies animales. }%\\
\textcolor{blue}{Cuando una región de una célula nerviosa es despolarizada \sout{ligeramente}, una fracción de los canales de sodio responden y se abren.  Al hacerlo, el incremento de la corriente de sodio actúa para despolarizar más a la membrana.}
%
Si existe una pequeña despolarización en la membrana, los iones de sodio tenderán a entrar, pero debido a que existen canales de potasio independientes, dicha despolarización no será lo suficientemente grande como para producir un potencial de acción. A dichos niveles se les denomina  \textbf{Despolarización Subumbral}. \\
% 
Una vez que se alcanza el potencial umbral, \sout{la salida de potasio no puede compensar} la tasa de entrada de sodio \textcolor{blue}{no puede ser compensada por la salida de potasio, lo que genera una activación masiva de canales de sodio que corresponde a la fase ascendente del potencial de acción \textbf{(2)}}.
\sout{  En ese momento, el potencial de membrana se eleva rápidamente.  Cuando la tasa de entrada de sodio supera ligeramente la tasa máxima de salida de potasio, se genera el potencial de acción.  Esto lleva a una \textbf{Despolarización (2)} de la neurona.} \\
%
En el momento en que el potencial de membrana ha alcanzado su máximo nivel, la membrana se repolariza rápidamente,  \sout{Esto es} debido a la combinación de la inactivación de los canales de sodio y a la apertura de los canales de potasio dependientes de voltaje.  Cuando los canales de sodio se inactivan, éstos \sout{se cierran y permanecen cerrados}\textcolor{blue}{permanecen en este estado} hasta que el potencial de membrana se hace otra vez negativo \textcolor{blue}{, lo cual remueve la inactivación}.  \sout{La inactivación de los canales detiene el flujo de entrada de iones sodio.}  Todo este proceso es conocido como \textbf{Repolarización (3)}.\textcolor{red}{Check wording de este párrafo.} %\\
La mayoría de las neuronas muestran una \textbf{Hiperpolarización (4)} transitoria al final de un potencial de acción, en la que el potencial de membrana se hace más negativo de lo que normalmente es, durante un breve periodo de tiempo.

\section{Phase Plot}
Debido a que en términos generales los potenciales de acción difieren en la escala temporal, en sus amplitudes y entre neuronas, un análisis comparativo entre ellos se hace difícil y poco claro.  Por ello se opta por analizar su gráfico de fases.  El gráfico de fases, o \textit{\textcolor{blue}{phase plot}}, \sout{es un gráfico que} permite estudiar  \sout{las propiedades}\textcolor{blue}{la trayectoria del voltaje en un } \sout{del} potencial de acción, no sólo su comportamiento dinámico, sino \sout{deducir}\textcolor{blue}{también entender las} propiedades de disparo, \sout{propiedades de los canales asociados y posibles acoplamientos eléctricos existentes en la neurona}\cite{bean2007action,eyal2014dendrites}. 
La forma de realizar el phase plot consiste en graficar el potencial de acción versus la derivada del potencial de acción, de esta manera, se obtiene un gráfico como el mostrado en la figura \ref{fig:phasePlot1}. En dicha figura es posible obtener información como \sout{la pendiente}\textcolor{blue}{el umbral}  de disparo, el cual usualmente se define como el punto en que la derivada vale 10\textcolor{blue}{$\frac{mV}{ms}$}, \textcolor{blue}{las pendientes máximas de subida y bajada, y la hiperpolarizacíon máxima.} \sout{También es posible extraer la información de la forma del potencial de acción, si este es suave o muy puntiagudo.  Dicha información se extrae de la semiparábola negativa que puede apreciarse entre los -20 y los 20V.}  Todo aquello que esté con pendiente negativa, es decir, bajo el 0 en el eje \textcolor{blue}{$dV/dt$} corresponde al proceso de hiperpolarización y repolarización.  \sout{De esta parte es posible extraer información sobre la característica de los canales de potasio, sin embargo dicho análisis escapa al propósito de esta tesis.}

\begin{figure}[tph]
 \centering
  \includegraphics[scale=.4]{../images/phasePlot1.png}
  \caption{Phase Plot característico de una neurona. Imagen obtenida de \cite{bean2007action}.}
 \label{fig:phasePlot1}
\end{figure}

Como se mencionó, en el \textcolor{blue}{\textit{phase plot}} también es posible obtener información sobre el disparo de un potencial de acción.  En la figura \ref{fig:phasePlot2} es posible observar esta diferencia.  En dicha figura aparece señalado un evento `IS', que significa que ocurrió en el segmento inicial, mientras que `SD' implica un evento somatodendrítico. En otras palabras, este \textcolor{blue}{\textit{phase plot}} muestra información sobre un pequeño \sout{peak}\textcolor{blue}{evento} ocurrido en el segmento inicial, el cual es un segmento del axón muy cercano al soma \textcolor{blue}{y donde se inicia el potencial de acción}, y otro \sout{peak}\textcolor{blue}{evento} \sout{más grande ocurrido en el soma.}\textcolor{blue}{que es la generación del potencial de acción en el soma.} \textcolor{red}{Cual es la diferencia ente las figuras 3.4 y 3.5?}

\begin{figure}[tph]
 \centering
  \includegraphics[scale=.4]{../images/phasePlot2.png}
  \caption{Phase Plot de una neurona, con un potencial de acción ocurrido en el segmento inicial(IS) y otro ocurrido en la región somatodendrítica(SD). Imagen obtenida de \cite{bean2007action}.}
 \label{fig:phasePlot2}
\end{figure}
%
%--------------------------------------------------------------------------------------------
%
%\newpage
%\part{NEUROCIENCIA COMPUTACIONAL}
%\chapter{Modelos matemáticos celulares y de canales}
%\label{cap:ecuaciones}
%\section{Introducción}
\sout{Este capitulo representa el corazón teórico de esta tesis.  Las ecuaciones acá planteadas servirán de base para la construcción del circuito y los modelos computacionales que se harán.  Por ello, este capítulo inicia con los enunciados de Nernst y su ecuación para el potencial de reacción.  A continuación, se extenderá la ecuación de Nernst para un conjunto mayor de compuestos. Dicha ecuación es la ecuación de Goldman-Huxley-Katz. %\\
Con la base presentada en tales ecuaciones, se explicará el modelo de Hodking y Huxley, las cuales son las bases para la electrofisiología moderna.  Posteriormente, se enunciarán las ecuaciones de canales iónicos (proteínas de membrana), según los trabajos realizados por Hodking y Huxley. Para finalizar, se concluirá sobre los modelos planteados y cómo las ecuaciones afectarán directamente el circuito a desarrollar.}
\section{Potencial de membrana}
En la seccion %\ref{sec:
ionicos se mencionó que las células poseen canales específicos que permiten el paso de iones, desde el medio extracelular al medio interno de la célula, y viceversa.  Sin embargo, aún no se ha definido ni explicado qué fenómenos gatilla este intercambio iónico. % \\
Se define el \textbf{Potencial de Membrana} como la diferencia de voltaje entre el medio \sout{extracelular e intracelular} \textcolor{blue}{y extracelular, considerando a éste ultimo como referencia}.  En una condicion de reposo, el potencial de membrana se mantiene constante, \sout{sin embargo este valor varía de célula en célula.}\\ %preguntar si es de célula o de animal en animal
%
\sout{La condición de equilibrio viene dada por la Ecuación de Nernst, la cual se explicará a continuación.}\textcolor{red}{y porque este equilibrio es importante? mejor no decir nada.}
%
\section{Ecuación de Nernst}
%\label{sec:Nerst}
\sout{Walther Nernst fue un físico y químico alemán, que ganó el premio Nobel de Química en 1920, por su trabajo en la termoquímica.}
Nernst planteó que el potencial de reducción, es decir, el potencial que tiene un compuesto de ceder o adquirir electrones, depende principalmente del coeficiente de reacción.  Dicho coeficiente es simplemente una proporcion entre las concentraciones del compuesto que entrega electrones, contra aquel que los cede. %\\
Si ahora se supone un ion $x$, el cual se encuentra en altas concentraciones en un medio $a$ y en bajas concentraciones en un medio $b$, y dichos lugares se encuentran separados por una membrana \sout{semipermeable} \textcolor{blue}{permeable sólo a dicho ion}, 
\sout{es decir que deja circular iones selectivamente, la ecuación de Nernst es la siguiente} \textcolor{blue}{el potencial de membrana es proporcional a la razón de concentraciones del ion permeante, según la siguiente ecuación}
%
\begin{equation}
\label{ec:nernst}
E_{x}=\frac{RT}{ZF}\ln\left(\frac{[x_a]}{[x_b]}\right)
\end{equation}
%
Donde:\\
$E_x$ corresponde al potencial de equilibrio para el ion $x$\\
$R = 1,987[cal/ºK*mol]$ es la constante de los gases\\
$T$ es la temperatura absoluta, en grados Kelvin\\
$Z$ la valencia del ion $x$\\
$F=23,062[cal/mol*V]$ Constante de Faraday\\
$x_a$ y $x_b$ son las concentraciones a ambos lados de la membrana en estudio.\\
La ecuación \ref{ec:nernst} permite entonces, calcular el potencial al que se equilibrará el paso de iones de $a$ a $b$. %\\
\textcolor{blue}{En el caso de una neurona, si el único ion permeante fuera $K^+$, con alta concentración en el medio intracelular y baja concentración en el extracelular, los iones se moverán siguiendo el gradiente de concentración hasta llegar al equilibrio, donde el potencial químico es igual al potencial generado a través de la membrana. En esta condición el potencial de membrana es el potencial de Nernst para este ion.}
\sout{Aplicándolo ahora a la célula, esta ecuación permite establecer, como primera aproximación, el potencial de equilibrio o potencial de membrana de una célula, pues, si se supone que sólo existe un ion, $Na^+$ por ejemplo, y éste se encuentra en una alta concentración en el medio extracelular y en una baja concentración en el medio intracelular, los iones se moverán hasta llegar al equilibrio, el cual estará dado principalmente por la razón de las concentraciones del ión y la temperatura a la que se encuentra este ion.}
%
\section{Ecuación de Goldman-Huxley-Katz}
Como se mencionó anteriormente, la ecuación de Nernst sólo sirve si \sout{existe un único ion en el medio en el que se encuentra la célula,}\textcolor{blue}{la membrana fuera permeable sólo a un ion} \sout{sin embargo esto es casi imposible que ocurra.}  La \sout{célula se encuentra en un medio con una gran cantidad de iones y elementos químicos que inducen a errores si se utiliza}\textcolor{blue}{membrana es permeable a varios iones con diferente selectividad para cada uno, por lo que } la ecuación \ref{ec:nernst}\textcolor{blue}{no es válida}.  Por ello \sout{, Goldman presentó en su tesis doctoral, la idea de incorporar otros términos en la ecuación de Nernst,}\textcolor{blue}{es necesario incorporar los flujos de varios iones para determinar el valor del potencial de membrana} \sout{que tomara en cuenta dichos iones no considerados previamente.}. 
\textcolor{blue}{Al calcular los flujos de cada especie iónica y resolver las ecuaciones de flujo haciendo la suposición de que el potencial cae linealmente a través de la membrana, obtenemos } \\
%
\begin{equation}
\label{ec:GHK}
E_m=\frac{RT}{F}\ln\left(\frac{\sum_i^N P_{M_i^+}[M_i^+]_{f}+\sum_j^MP_{A_j^-}[A_j^-]_{d}}{\sum_i^NP_{M_i^+}[M_i^+]_{d}+\sum_j^MP_{A_j^-}[A_j^-]_{f}}\right)
\end{equation}

Donde:\\
$E_m$ corresponde al potencial de membrana\\
$R = 1,987[cal/ºK*mol]$ es la constante de los gases\\
$T$ es la temperatura absoluta, en grados Kelvin\\
$F=23,062[cal/mol*V]$ Constante de Faraday\\
$M_i^+$ i-ésimo Ion positivo\\
$A_j^-$ j-ésimo Ion negativo\\
$P_x$ es la permeabilidad para el ión $x$, dada en [m/s]\\
$[x]_f$ la concentración al exterior (fuera) de la membana\\
$[x]_d$ la concentración al interior  (dentro) de la membrana\\

Es a través de esta ecuación, que se puede entender de mejor forma \textcolor{blue}{el potencial de membrana}\sout{, la ecuación de Hodking y Huxley, que se presenta en la sección siguiente}.


\section{\textcolor{blue}{Modelo} de Hodking y Huxley}
\label{sec:HH}

En 1949, Hodking y Katz \sout{se preguntaron qué le sucedía}\textcolor{blue}{estudiaron el efecto del cambio de la concentración de $K^+$ fuera de la neurona} \textcolor{blue}{sobre el} potencial de membrana de reposo \sout{para una neurona de calamar gigante} en el axon gigante del calamar \textit{Loligo forbesii} \sout{, a medida que se altera la concentración de $K^+$ fuera de la neurona} \cite{hodgkin1949effect,purves2007}. %\\ 
%
\sout{Los experimentos de Hodking y Katz permitieron descubrir}\textcolor{blue}{Estos experimentos mostraron } que un potencial de membrana negativo en reposo es resultado de un flujo neto de $K^+$ a través de las membranas neuronales \sout{que son en mayor medida permeables al $K^+$}.  Por el contrario, un potencial de acción se desarrolla cuando un aumento transitorio en la permeabilidad al $Na^+$ permite un flujo neto de \sout{$Na^+$}\textcolor{blue}{este ion} en la dirección opuesta a través de la membrana que es ahora permeable al $Na^+$.\\ %\\
Fueron estas variaciones en la permeabilidad de $Na^+$ y de $K^+$ las que llevaron a Hodgkin y Huxley a realizar un nuevo experimento con \sout{una neurona de Loligo forbesii.  El principal objetivo era}\textcolor{blue}{el axon gigante para} determinar si la membrana neuronal tiene permeabilidad dependiente del voltaje.  Para responder a tal pregunta, los autores \sout{cuestionaron si las} \textcolor{blue}{los cursos temporales y dependencias de voltaje de las} corrientes iónicas fluyen a través de la membrana \sout{cuando su potencial se modifica} \textcolor{blue}{a diferentes voltajes, mediante la técnica de \textit{Voltage clamp}}\cite{HODGKIN1952,purves2007}. \\ %\\
Posteriormente, los autores se propusieron describir matemáticamente los cambios de \sout{permeabilidad}\textcolor{blue}{conductancia } al $Na^+$ y al $K^+$.  \sout{Para hacerlo, aceptaron que las corrientes iónicas se deben a un cambio en la conductancia de la membrana.  Por lo tanto, la conductancia de la membrana se relaciona en gran medida con la permeabilidad de la membrana.}
Si la conductancia $g_x$ de la membrana obedece la Ley de Ohm, entonces la corriente iónica que fluye durante un aumento de la conductancia de la membrana está dada por
\begin{equation}
\label{eq:gMembrana}
I_x=g_x (V_m-E_x)	
\end{equation}

Donde:\\ 
$I_x=$ corriente del ion $x$.\\
$g_x$= conductancia de membrana para el ion $x$.\\
$V_m=$potencial de membrana.\\
$E_x=$potencial de equilibrio para el ion $x$, calculado según la Ecuación de Nerst.\\

\sout{Gracias a los descubrimientos y planteamientos de Hodking y Huxley, fue posible}\textcolor{blue}{Esto permite} describir eléctricamente la membrana celular y por tanto, establecer un modelo de circuito equivalente para ésta. %\\
La membrana celular está compuesta por una doble capa de fosfolípidos, los cuales constituyen un aislante eléctrico entre el medio intracelular y extracelular.  Este aislante puede ser pensado como un \sout{capacitor}\textcolor{blue}{condensador} \sout{en donde regiones conductoras,}\textcolor{blue}{que separa regiones conductoras}  es decir, el citosol y el medio extracelular, \sout{están separados por un dieléctrico.}  De esta forma, es posible escribir
 
\begin{equation}
\label{eq:ecMembrana}
C\frac{dV_c}{dt}=I_c
\end{equation}   

Donde $C$ es la capacitancia de la célula, $V_c$ e $I_c$ son los voltajes y corrientes asociados a la membrana celular.  
Adicionalmente, y tomando los resultados de Hodking y Huxley \textcolor{blue}{que muestran que las conductancias de Na y K son independientes y siguen la ley de Ohm}, un canal iónico puede ser considerado como una resistencia. \sout{En particular, se toman en consideración los canales iónicos controlados por voltaje.}\textcolor{red}{Not true, que es Ileak?}  De esta forma, la membrana celular puede ser descrita como un condensador, en paralelo con resistencias acopladas en serie con una batería\cite{Piwkowska2009}\textcolor{red}{Esta cita DEBE ser HH, de ahi viene todo, nada de Piwkowska}.


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{../images/modeloMembrana.png}
\caption{Circuito equivalente para un trozo de membrana celular. Adaptado de\cite{Piwkowska2009}}
\label{fig:modeloMembrana}
\end{figure}

Ahora bien, considerando que \sout{la célula}\textcolor{blue}{ Hodgkin y Huxley encontraron conductancias selectivas a } \sout{presenta canales de} $Na^+$, $K^+$, \sout{$Ca^{2+}$} y $Cl^-$, se añaden ramas resistivas según se requiera para modelar los canales deseados, \sout{ademas se asumirá que existen numerosos canales, no necesariamente iguales.}\textcolor{red}{No se que quisiste decir aqui.} Por tanto, la corriente que ingresa a la célula se puede expresar como

\begin{equation}
I=\sum_i^ng_i\left[V_m-\frac{\sum_n(g_iE_i)}{\sum_ng_i}\right]
\end{equation}

Si se calcula la ecuación de Kirchhoff de corrientes en el nodo de referencia, se obtiene finalmente la ecuación para el circuito equivalente de la membrana celular
\begin{equation}
C\frac{dV_m}{dt}=-\sum_i^ng_i\left[V_m-\frac{\sum_n(g_iE_i)}{\sum_ng_i}\right]
\end{equation}

Si se coloca un electrodo en la célula (ya sea en el medio intra o extracelular), las cargas inyectadas se suman con todas las corrientes que atraviesan la membrana a través de la carga del condensador.  Así, la ecuación de la membrana celular se convierte en

\begin{equation}
\label{eq:membrana}
C\frac{dV_m}{dt}=-\sum_i^ng_i\left[V_m-\frac{\sum_n(g_iE_i)}{\sum_ng_i}\right]+I_{inj}
\end{equation}
%\newpage

Con $I_{inj}$ como corriente inyectada.  Se hace fácil notar entonces que si tal corriente se hace dependiente \sout{, de alguna forma,} del voltaje de membrana $V_m$, es equivalente a añadir un canal abierto a la membrana de la célula, es decir, \textcolor{red}{Estas hablando del dynamic clamp? Explicalo entonces}

\begin{equation}
I_{inj}=g_{add}(V_m-E_{add})
\end{equation}

Donde:\\ 
$G_{add}=$conductancia “virtual” inyectada.\\
$V_m=$potencial de membrana.\\
$E_{add}=$potencial de equilibrio para el canal “virtual”.\\ 

%\section{Ecuaciones de canales}
\label{sec:channels}
En la sección \ref{sec:HH}, se mostró de forma muy general cómo podría modelarse, eléctricamente, un trozo de membrana celular.  Sin embargo, Hodking y Huxley llevaron esto un paso más allá, estableciendo ecuaciones específicas para diferentes canales iónicos.
El experimento realizado por Hodking y Huxley consistió en aumentar gradualmente el voltaje del medio extracelular y medir la corriente de la célula.  Esto permitió establecer las curvas \sout{V-I}\textcolor{blue}{I-V} para los canales de sodio y potasio. \\
En las siguientes subsecciones, no se describirá el procedimiento experimental, ni el ajuste matemático requerido para obtener las ecuaciones.  Sólo se presentarán las ecuaciones con una pequeña explicación de ciertas variables y/o constantes, pues es esto lo que permitirá desarrollar el circuito planteado en los objetivos. \sout{ Para mayor detalle, se puede consultar el paper original de Hodking y Huxley} \cite{HODGKIN1952}.\\
Cabe recordar que un canal \textcolor{blue}{iónico} \sout{celular} es básicamente una \textbf{conductancia variable} \textcolor{blue}{dependiente de voltaje y tiempo}.  Cuando está completamente cerrado, equivale a una conductancia cero, mientras que cuando está completamente abierto, equivale a una conductancia \sout{infinita}\textcolor{blue}{constante}.
\subsection{Ecuaciones de Canal de Sodio.}
Para un canal genérico de sodio, el conjunto de ecuaciones que gobierna su comportamiento \textcolor{blue}{depende de la variable de activación (m) y la de no inactivación (h)} \sout{es} \textcolor{blue}{donde} \textcolor{red}{Aqui deberias poner un mono con C-O y abajo m y 1-m, para que se entiendan cual es el sentido fisico de las particulas famosas}

\begin{eqnarray}
\label{eq:sodio1}
g_{Na}&=&m^3h\bar{g}_{Na}\\
\label{eq:sodio2}
\frac{dm}{dt}&=&\alpha_m(1-m)-\beta_mm\\
\label{eq:sodio3}
\frac{dh}{dt}&=&\alpha_h(1-h)-\beta_hh
\end{eqnarray}

Además, realizando diferentes experimentos, fue posible calcular las ecuaciones que gobiernan \textcolor{blue}{las constantes de velocidad entre las transiciones cerrado-abierto y abierto-cerrado,} $\alpha$ y $\beta$.  Así, se tiene que

\begin{eqnarray}
\label{eq:am}
\alpha_m&=&\frac{0,1(V+25)}{\exp\left(\frac{V+25}{10}\right)-1}\\
\label{eq:bm}
\beta_m&=&4\exp\left(\frac{V}{18}\right)
\end{eqnarray}
\begin{eqnarray}
\label{eq:ah}
\alpha_h&=&0,07\exp\left(\frac{V}{20}\right)\\
\label{eq:bh}
\beta_h&=&\frac{1}{\exp\left(\frac{V+30}{10}\right)+1}
\end{eqnarray}

En las ecuaciones \ref{eq:am}, \ref{eq:bm}, \ref{eq:ah} y \ref{eq:bh}, $\alpha_x$ y $\beta_x$ tienen unidades de $msec^{-1}$ y $V$ está en $mV$.  Cabe destacar que $V$ corresponde al potencial de membrana menos el potencial de reposo, es decir, el electrodo de referencia está fijado al interior de la membrana celular.

\subsection{Ecuaciones de Canal de Potasio}
Las ecuaciones para el canal de potasio son muy similares a las del canal de sodio.

\begin{eqnarray}
\label{eq:potasio1}
g_{K}&=&\bar{g}_{K}n^4\\
\label{eq:potasio2}
\frac{dn}{dt}&=&\alpha_n(1-n)-\beta_nn
\end{eqnarray}

Y, además
\begin{eqnarray}
\label{eq:an}
\alpha_m&=&\frac{0,01(V+10)}{\exp\left(\frac{V+10}{10}\right)-1}\\
\label{eq:bn}
\beta_m&=&0,125\exp\left(\frac{V}{80}\right)
\end{eqnarray}
%
Donde $\alpha_n$ y $\beta_n$ también se encuentran en $msec^{-1}$ y $V$ corresponde al desplazamiento del potencial de membrana, desde su valor de reposo, en $mV$.
\subsection{Otros canales: Calcio y Cloruro}
\sout{Es preciso destacar que existen numerosos canales dentro de las células y en particular, dentro de las neuronas.  Sin embargo, para el desarrollo de esta tesis sólo se trabajará con los canales de sodio y potasio. ¿Por qué?. En primer lugar, porque son los canales más rápidos que permiten establecer las corrientes de polarización y despolarización de la neurona.  Además, estos canales son los más estudiados en términos generales.} \\
\sout{Los canales de calcio y cloruro también son importantes para la dinámica del potencial de acción, pero escapan del objetivo de esta tesis y por tanto, no serán estudiados.} \textcolor{red}{Debes decir que los canales de cloruro estan presentes en el modelo de HH como la conductancia de leak, que no tiene dependencia de tiempo ni de voltaje}
%\newpage
\subsection{Receptores AMPA, NMDA y GABA \textcolor{red}{Si es que vas a poner esto, que este en transmisión sináptica}}
%\label{sec:AMPANMDA}
\sout{Existen además, otros canales de crucial importancia para la transmisión del potencial de acción.}
\sout{Como se mencionó en la sección \ref{sec:regulados}, Existen} \textcolor{blue}{Un importante grupo de } canales denominados ``canales regulados por ligando'' \textcolor{blue}{son los activados por neurotransmisores como glutamato y GABA, los mas importantes neurotransmisores excitatorios e inhibitorios, respectivamente, del sistema nervioso central.}  \sout{Este tipo de canales se activa ante la presencia de una determinada sustancia que se \textit{liga} o \textit{ancla} al receptor, y de esta forma,} \textcolor{blue}{La unión de neurotransmisor } hace que \textcolor{blue}{éstos canales} se abra, dando paso al \sout{ingreso/egreso de sustancias desde el exterior/interior de la célula.} \textcolor{red}{COmo que sustancias?! iones seran }  \textcolor{blue}{flujo de iones.}
\sout{Un tipo de canales de particular interés son los receptores AMPA, NMDA y GABA.  Este tipo de receptores se activan cuando un neurotransmisor en particular (AMPA, NMDA o GABA) se ancla a ellos.}
\textcolor{red}{Aqui tienes que explicar un poco que unos estan relacionados con aumentar el potencial de membrana porque dejan pasar cationes, y otros relacionados con la inhibicion por el paso de cloruro.}
\\
La importancia radica en que, estos neurotransmisores, \sout{son los encargados de enviar el potencial de acción} \textcolor{blue}{envian información quimica desde una neurona hacia la siguiente neurona en el circuito, la cual la transformará en señal electrica} \sout{ desde una neurona $a$ a una neurona $b$ a través del medio intersináptico,} en un proceso que se conoce como \sout{\textit{sinapsis}} \textcolor{blue}{transmision sináptica}. \sout{ Debido a la diferencia en la modelización de estos receptores, así como la importancia de la sinapsis, ésta será tratada en el capítulo siguiente.}
%
\subsection{Ecuaciones estocásticas de canales iónicos.}
%\label{sec:estocasticos}
A pesar de que se han mostrado ecuaciones de tipo determinísticas para el modelamiento de los canales iónicos, \sout{la verdad es que} los canales iónicos tienen un comportamiento estocástico. %\\
Según las investigaciones de Sakmann y Neher \sout{, dedicadas a los} \textcolor{blue}{en} registros de un canal único de la membrana celular de la fibra muscular de una rana, fueron capaces de demostrar que existen fluctuaciones \textcolor{blue}{de la corriente ionica que corresponden a los } \sout{entre} los estados abierto y cerrado para los canales iónicos. \sout{Al parecer, estas fluctuaciones ocurren aleatoriamente y se cree que son producidas por el ruido térmico}\cite{Kispersky:2008}.\\
Por todo lo anterior, una aproximación estocástica sería lo más preciso para poder modelar el comportamiento de los canales iónicos, sin embargo, por practicidad, computabilidad y complejidad, se elige usualmente el modelo determinístico.
%
\section*{\sout{Conclusiones}}
\sout{Las ecuaciones aquí presentadas son las bases de la electrofisiología moderna. No existe libro o paper actual en electrofisiología que no cite, como mínimo, a Hodking y Huxley.  La importancia de su modelo radica no sólo en la simplicidad para explicar el fenómeno, sino que también presenta la posibilidad de replicarlo a escala artificial.  Adicionalmente, según este modelo, la biología y la ingeniería eléctrica cada vez se acercan más para la comprensión de los fenómenos ocurridos en los seres vivos. %\\
Como se observa, la matemática requerida para poder modelar el proceso biológico de una despolarización no es del todo fácil. \textcolor{blue}{es compleja.}  Son ecuaciones diferenciales altamente acopladas, cuya solución analítica es bastante compleja. Si además se asume que las ecuaciones no son del todo deterministicas, sino estocásticas, el panorama se complica muchísimo más.  %\\
Es esta complicación de resolución la que motiva la construcción de un circuito análogo que calcule dichas ecuaciones.  Las soluciones por software son plausibles, como se pudo ver en los capitulos anteriores, sin embargo los requerimientos de tiempo real son tambien críticos a la hora de realizar experimentos precisos.}\\
% %\\
\section{Sinapsis, neurotransmisores y modelos sinápticos}
%\label{cap:sinapsis}
%\section{Introducción}
\sout{Hasta el momento, se ha explicado qué es una célula, qué es una neurona, qué elementos componen la neurona y cómo la información es capaz de viajar a través de la neurona, desde su cuerpo celular (o soma) hasta sus terminales sinápticos.  Sin embargo, aún no se ha definido qué es lo que pasa una vez que el potencial de acción llega a los botones sinápticos. Aún falta explicar cómo ``salta'' este potencial de acción de una neurona a la siguiente.  A este proceso, o ``salto'', se le denomina sinapsis.}\\
\textcolor{blue}{La sinapsis es ...............}
Se estima que el cerebro humano posee aproximadamente $10^{14}$ sinapsis. Incluso si todas las sinapsis fuesen iguales, modelarlas todas sería un desafío computacional gigantesco.  Es por ello que se han elaborado diferentes modelos matemáticos, para reducir la complejidad de los cálculos, sin perder la generalidad de los eventos que se pretenden modelar\cite{schutter2009computational}. %\\
En \sout{este capítulo} \textcolor{blue}{esta sección} se enuncian modelos matemáticos dinámicos, que pretenden establecer un marco para las simulaciones de sinapsis entre dos o más neuronas. En primer lugar se define la cinética básica de una sinapsis, así como los neurotransmisores involucrados en el proceso.  Posteriormente, se definen dos modelos de sinapsis y luego se establecen los modelos de canal para los distintos receptores de los neurotransmisores definidos previamente.  Finalmente se enuncian las conclusiones del capítulo.\\
\textcolor{blue}{En terminos generales existen dos tipos de sinapsis activadas por neurotransmisor: excitatorias e inhibitorias. En las sinapsis excitatorias el neurotransmisor es glutamato, el cual se une a un canal-receptor que es selectivo para cationes monovalentes. Esto implica que su E$_{rev}$ ~0 mV, por lo que la apertura de estos canales produce una despolarizacion.
Es decir, el Vm se acerca al umbral de disparo del potencial de acción.
En la sinapsis inhibitoria el neurotransmisor es GABA, el cual se una un canal-receptor selectivo a aniones cono un E$_{rev}$ ~0 mV, lo que produce que su apertura lleva a una hiperpolarizacion del VM. Es decir, este se aleja del umbral de disparo. }

%ref vesiculas \footnote{pequeños paquetes que contienen sustancias químicas}

\section*{Neurotransmisores}
\label{sec:neurotransmisores}
\sout{Un neurotransmisor es una pequeña molécula, cuya función es la de unirse a algún receptor de la superficie celular en la membrana de una neurona postsináptica.  Muchos tipos de moléculas actúan como neurotransmisores, sin embargo es posible distinguir dos grandes tipos: Excitadores e Inhibitores.  
Los neurotransmisores excitadores producen una despolarización de la neurona postsináptica, mientras que un inhibidor hace que la célula se hiperpolarize.}
\subsection{GABA}
\sout{El ácido $\gamma$-aminobutírico (GABA) es el neurotransmisor principal en el sistema nervioso central (SNC) en mamíferos. Desempeña el papel principal en la reducción de excitabilidad neuronal a lo largo del sistema nervioso\ %cite{wiki:GABA}.  
En otras palabras, GABA es un neurotransmisor inhibidor.  Su principal receptor, el GABA-R, es un canal activado por ligando (GABA). La modelización de este canal se realizará en el apartado} \ref{sec:GluGaba}.
\subsection{Glutamato}
\sout{Es el neurotransmisor excitatorio por excelencia de la corteza cerebral humana. Su papel como neurotransmisor está mediado por la estimulación de receptores específicos, denominados receptores de glutamato, que se clasifican en: ionotrópicos (canales iónicos) y receptores metabotrópicos de ácido glutámico}\cite{wiki:glutamato}
\subsection{AMPA y NMDA}
\sout{Son neurotransmisores agonistas a glutamato, es decir, imitan sus características.  Las neuronas presentan canales exclusivos a AMPA y a NMDA.}
\\ \\
\textcolor{red}{Aqui deberias explicar porque si mas arriba explicaste a los canales dependientes de voltaje como poseedores de particulas de activación, estos canales solo los explicas como cosas que suben y bajan. Porque no hay particulas?}
%
%----Esto estaba mas abajo--------
%
\section{Modelos de canales Glutamatérgicos y Gabaérgicos}

\label{sec:GluGaba}
En las secciones \ref{sec:AMPANMDA} y \ref{sec:neurotransmisores} se habló sobre los canales AMPA, NMDA y GABA.  A continuación de explicará la forma de modelar los canales que se activan ante la presencia de dichos neurotransmisores.  De ahora en adelante, se utilizará el adjetivo ``gabaérgico'' para referirse a estímulos inhibitores, mientras que el adjetivo ``glutamatérgico'' será para los estímulos excitatorios.\\
%
La mayoria de los canales activados por ligando, tales como receptores de AMPA o de GABA, muestran una relación aproximadamente lineal entre el voltaje y la corriente cuando dichos receptores se abren.  Por ello, pueden ser modelados como una conductancia ohmica $g_{syn}$, la cual, cuando es multiplicada por el voltaje de membrana menos el potencial de reversión $E_{syn}$, entregan la corriente sináptica. En términos generales, se asumirá que la ecuación que modela la conductancia de los canales activados por ligando es la siguiente.

\begin{equation}
\label{eq:gluGABA}
I_{syn}=g_{syn}(t)[V(t)-E_{syn}]
\end{equation}

Se debe destacar que $g_{syn}$ es el valor obtenido de la ecuación \ref{eq:2exp}

Existen modelos derivados de la ecuación \ref{eq:gluGABA}, pero que para esta tesis no serán tomados en cuenta, debido a su complejidad.  Para un desarrollo mayor, puede consultarse el capítulo 6 de \cite{schutter2009computational}, en donde se enuncian modelos basados en diagramas de estados, según el comportamiento estocástico de la apertura de los canales.
%-----------------------
%
\section{Modelo\textcolor{blue}{s} simple\textcolor{blue}{s} de cinética sináptica}
El mecanismo básico de cualquier sinapsis está muy bien establecido: un impulso presináptico despolariza el terminal sináptico (terminal del axón)\footnote{véase la figura \ref{fig:neuronaDibujo}}, generando un ingreso de calcio a través de los canales de calcio presentes en el terminal del axón.  Esto genera que vesículas de neurotransmisores sean liberadas al espacio intercelular (espacio sináptico).  Estos neurotransmisores se ligan temporalmente a los canales postsinápticos, abriéndolos y permitiendo que una corriente iónica fluya a través de la membrana de la neurona postsináptica\cite{schutter2009computational}.

\subsection{Modelo ``levantamiento instantáneo y decaimiento exponencial''}
\sout{Como existen canales especializados en capturar los neurotransmisores liberados}\textcolor{blue}{Los canales activados por ligando también pueden entenderse como conductancias variables} (véase \ref{sec:AMPANMDA}), \sout{también es posible pensar en ellos como conductancias variables.}  \sout{Por ello, uno de los} \textcolor{blue}{El modelo} más simples (y por tanto más utilizados), son los modelos que asumen un aumento instantáneo de la conductancia sináptica $g_{syn}$, desde $0$ hasta $\bar{g}_{syn}$, en un tiempo $t_0$, seguido por un decaimiento exponencial con una constante de tiempo $\tau$. \textcolor{red}{Debes decir que esto tiene sentido porque la \textbf{descencitixacion} es mucho mas lenta que la activación}

\begin{equation}
\label{ec:singleRise}
g_{syn}(t)=\bar{g}_{syn}e^{-(t-t_0)/\tau}
\end{equation}

\subsection{Modelo ``diferencia de dos exponenciales''}
\label{sec:dosExp}
\textcolor{red}{Esto no es diferencia, es multiplicacion. \textbf{think about that.}}\\
Una función más general que describe la conductancia sináptica está compuesta \sout{de una diferencia}\textcolor{blue}{el producto} de dos exponenciales, una para \textcolor{red}{la fase de subida}\sout{el factor de levantamiento} y otro para el factor de decaimiento.  Este modelo permite tener dos constantes de tiempo independientes, y por tanto, manejar un poco más la forma de la conductancia sináptica.

\begin{equation}
\label{eq:2exp}
g_{syn}(t)=\bar{g}_{syn}k(e^{-(t-t_0)/\tau_{decay}}-e^{-(t-t_0)/\tau_{rise}})
\end{equation}

En donde $k$ es sólo un factor de escalado para que $g_{syn}(t)$ llegue a una amplitud $g_{syn}$. Esta ecuación puede interpretarse como la solución de dos ecuaciones diferenciales lineales acopladas, donde $h_0$ es un factor de escalado. \textcolor{red}{Nopo, igual que en HH aqui tienes unas particulas que abren al canal y a otras que lo descencitizan, por eso es una multiplicación igual que $m^{3}h$}

\begin{eqnarray}
g_{syn}(t)&=&\bar{g}_{syn}k*g(t)\\
\frac{dg}{dt}&=&-\frac{g}{\tau_{decay}}+h\\
\frac{dh}{dt}&=&-\frac{h}{\tau_{rise}}+h_0\delta(t_0-t)
\end{eqnarray}



\begin{figure}[]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{../images/sinapsis2exp.jpg}
\caption{Comportamiento en el tiempo para el modelo de diferencia de dos exponenciales. Tiempo en las abcisas y amplitud en el eje de las ordenadas. Elaboración propia}
\label{fig:sinapsis2exp}
\end{figure}

\section{Modelos de canales Glutamatérgicos y Gabaérgicos}
\label{sec:GluGaba}
\sout{En las secciones \ref{sec:AMPANMDA} y \ref{sec:neurotransmisores} se habló sobre los canales AMPA, NMDA y GABA.  A continuación de explicará la forma de modelar los canales que se activan ante la presencia de dichos neurotransmisores.  De ahora en adelante, se utilizará el adjetivo ``gabaérgico'' para referirse a estímulos inhibitores, mientras que el adjetivo ``glutamatérgico'' será para los estímulos excitatorios.\\
%
La mayoria de los canales activados por ligando, tales como receptores de AMPA o de GABA, muestran una relación aproximadamente lineal entre el voltaje y la corriente cuando dichos receptores se abren.  Por ello, pueden ser modelados como una conductancia ohmica $g_{syn}$, la cual, cuando es multiplicada por el voltaje de membrana menos el potencial de reversión $E_{syn}$, entregan la corriente sináptica. En términos generales, se asumirá que la ecuación que modela la conductancia de los canales activados por ligando es la siguiente}.

\begin{equation}
\label{eq:gluGABA}
I_{syn}=g_{syn}(t)[V(t)-E_{syn}]
\end{equation}

\sout{Se debe destacar que $g_{syn}$ es el valor obtenido de la ecuación }\ref{eq:2exp}\\
\sout{Existen modelos derivados de la ecuación} \ref{eq:gluGABA}, \sout{pero que para esta tesis no serán tomados en cuenta, debido a su complejidad.  Para un desarrollo mayor, puede consultarse el capítulo 6 de} \cite{schutter2009computational}, \sout{en donde se enuncian modelos basados en diagramas de estados, según el comportamiento estocástico de la apertura de los canales.}

\section{Conclusiones \small{\textcolor{red}{Fusion de dos conclusiones}}}
Las ecuaciones aquí presentadas son las bases de la electrofisiología moderna. \sout{ No existe libro o paper actual en electrofisiología que no cite, como mínimo, a Hodking y Huxley.}  La importancia de su modelo radica no sólo en la simplicidad para explicar el fenómeno, sino que también presenta la posibilidad de replicarlo a escala artificial. \sout{ Adicionalmente, según este modelo, la biología y la ingeniería eléctrica cada vez se acercan más para la comprensión de los fenómenos ocurridos en los seres vivos.} %\\
Como se observa, la matemática requerida para poder modelar \sout{el proceso biológico de una despolarización no es del todo fácil.} \textcolor{blue}{es compleja.}  Son ecuaciones diferenciales altamente acopladas, cuya solución analítica es bastante compleja. Si además se asume que las ecuaciones no son del todo deterministicas, sino estocásticas, el panorama se complica muchísimo más.  \\
\indent
\textcolor{red}{Esta parte tiene que quedar mas clara, porque no queda clara cual es la complicacion de la que hablas. }
Es esta complicación de resolución la que motiva la construcción de un circuito análogo que calcule dichas ecuaciones.  Las soluciones por software son plausibles, como se pudo ver en los capitulos anteriores, sin embargo los requerimientos de tiempo real son tambien críticos a la hora de realizar experimentos precisos. \textcolor{red}{No queda claro ni tampoco hay citas que muestren porque la resolucion por software podria ser un problema. Además varios personajes han by-paseado esto del tiempo real.}\\
\indent Como se puede observar, la dinámica de las sinapsis no es una funcion sencilla, sin embargo los modelos acá vistos presentan una exactitud adecuada para su grado de complejidad.  En esta tesis, y en particular en el circuito a simular se utilizará la sinapsis modelada por la ecuacion \ref{eq:2exp}.


\end{document}